
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\title{Semblanza Académica}
\author{Carlos Martínez Rodríguez}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

Carlos Martínez Rodríguez es profesor-investigador en la Universidad Autónoma de la Ciudad de México (UACM), adscrito al área de matemáticas aplicadas. Su labor académica se centra en la modelación estocástica, teoría de colas y procesos regenerativos, con aplicaciones interdisciplinarias en ciencia de datos, sistemas de atención, y procesos sociales.

Es autor de diversas publicaciones en plataformas académicas internacionales como \textit{arXiv}, donde ha difundido contribuciones sobre cadenas de Markov, modelos para el análisis de sistemas de salud y procesos de renovación. En \textit{ResearchGate}, mantiene un portafolio activo de investigación aplicada, incluyendo manuscritos de revisión, herramientas teóricas y aportaciones metodológicas. Además, en \textit{Academia.edu} comparte materiales docentes y avances de proyectos que buscan vincular la teoría con problemáticas actuales.

Su producción académica ha influido en el desarrollo de modelos matemáticos con impacto en procesos urbanos, epidemiológicos y administrativos. Como docente, destaca por su compromiso en la formación de jóvenes investigadores e integración de herramientas computacionales para la enseñanza de la probabilidad y la estadística.

Carlos colabora activamente en proyectos de ciencia básica y de frontera, y actualmente impulsa una línea de investigación sobre la incorporación de aprendizaje automático en sistemas estocásticos de servicio.

\section*{Publicaciones Destacadas}
\begin{itemize}
  \item D. Campos, C.A. Martínez, A. Contreras-Cristán y F. O'Reilly (2010). \textit{Inferences for mixtures of distributions for centrally censored data with partial identification}. Communications in Statistics -- Theory and Methods, 39(12), 2241--2263.
  \item Cuellar, P., Castañeda-Ortiz, E.J., Rosales-Zarza, C., Martínez-Rodríguez, C.E., Canela-Pérez, I., Rodríguez, M.A., Valdés, J., \& Azuara-Liceaga, E. (2024). \textit{Genome-Wide Classification of Myb Domain-Containing Protein Families in Entamoeba invadens}.
\end{itemize}

\end{document}
